
\documentclass[11pt,A4paper,titlepage, twoside, openright]{report}
% twoside y openright para que el PDF quede listo para ser impreso y encuadernado, garantizando que los capítulos nuevos comiencen siempre del "lado derecho" (agrega páginas en blanco cuando hace falta) y ajustando márgenes internos/externos según sea página par o impar
\raggedbottom

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphicx, wrapfig}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{anysize}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{colortbl}
\usepackage[dvips,final]{epsfig}
\usepackage{float}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{blindtext} % para generar texto a los fines de mostrar contenido en el template (se puede eliminar este paquete)
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{acronym}
\usepackage{emptypage}
\usepackage[titletoc,title]{appendix}
\renewcommand{\tablename}{Tabla}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{datetime}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage{listings}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\newdateformat{monthyeardate}{%
	\monthname[\THEMONTH] / \THEYEAR}
\makeatletter
\renewcommand{\monthnamespanish}[1][\month]{%
	\@orgargctr=#1\relax
	\ifcase\@orgargctr
	\PackageError{datetime}{Invalid Month number \the\@orgargctr}{%
		Month numbers should go from 1 to 12}%
	\or Enero%
	\or Febrero%
	\or Marzo%
	\or Abril%
	\or Mayo%
	\or Junio%
	\or Julio%
	\or Agosto%
	\or Septiembre%
	\or Octubre%
	\or Noviembre%
	\or Diciembre%
	\else \PackageError{datetime}{Invalid Month number \the\@orgargctr}{%
		Month numbers should go from 1 to 12}%
	\fi}
\makeatother

\usepackage{tabu}
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, inner=3.0cm, outer=2.5cm, twoside, marginparwidth=44pt]{geometry}


\usepackage{subfiles} % para incluir archivos de cada capítulo, hay otras alternativas (include o input también sirven)
% IMPORTANTE:
% Si se usa subfiles, los archivo que se importan deben tener el siguiente formato (entre corchetes se pone la ubicación de este archivo (el main.tex)):

%\documentclass[../main.tex]{subfiles}
%\begin{document}
%	...
%\end{document}

\usepackage[hidelinks]{hyperref} % para hacer referencias clickeables (con la opción hidelinks se evita que salga un recuadro muy antiestético), para más personalización con respecto a los colores, usar la opción de abajo
% \usepackage{xcolor}
% \hypersetup{
%     colorlinks,
%     linkcolor={black},
%     citecolor={black},e
%     urlcolor={black}
% }

\usepackage{bookmark}

% Configura pie de página y encabezado de páginas pares/impares para que quede mejor en la impresión (por ejemplo, el número de página se coloca siempre en la parte externa de la página)
\usepackage{fancyhdr}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
\fancyfoot[RE,LO]{Monsierra}
\fancyhead[LO]{\itshape\nouppercase{\rightmark}}
\fancyhead[RE]{\itshape\nouppercase{\leftmark}}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

% Initializing the counters and define a custom label
\newcommand{\reqinit}{
    % Create a new counter for keeping track of the last number
    \newcounter{reqcountbackup}
    % Create a new counter for the custom label
    \newcounter{reqcount}
    % Redefine the command for the last counter so when it is called
    % it prints the number like this in a bold font: R<number>
    \renewcommand{\thereqcount}{\textbf{R\arabic{reqcount}}}
}

% Used to define the start of the requirements
\newcommand{\reqstart}{
    % Indicate the start of a new list and tell it to use the redefined
    % command and corresponding counter for every item
    \begin{list}{\thereqcount}{\usecounter{reqcount}}
    % Important part: set the value of the used counter to the
    % same value of the backup counter.
    \setcounter{reqcount}{\value{reqcountbackup}}
}

% Used to define the end of the requirements
\newcommand{\reqend}{
    % Important part: take the value of the used counter (after
    % being incremented by the requirement items) and store it
    % in the backup counter.
    \setcounter{reqcountbackup}{\value{reqcount}}
    % Mark the end of the list environment
    \end{list}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\renewcommand{\listfigurename}{Lista de Figuras}
\renewcommand{\listtablename}{Lista de Tablas}
\renewcommand{\contentsname}{Índice}
\renewcommand{\tablename}{Tabla}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\begin{titlepage}
\begin{center}
	
% Logo universidad
\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics{./img/logo_unc.png}
	\end{center}
\end{figure}
\vspace{0.5em}

\textsc{\LARGE Universidad Nacional de Córdoba}\\[0.3cm]					% Name of your university/college
\textsc{\Large Facultad de Ciencias Exactas, Físicas y Naturales}\\[0.3cm] 	% Major heading such as course name
\textsc{\Large Carrera Ingeniería en Computación}\\[0.75cm] 					% Minor heading such as course title


\textsc{\large Proyecto integrador para la obtención del título de grado de ingeniero en computación}\\[1.0cm]

\vspace*{2cm}
%\HRule \\[0.4cm]
\textsc{\textbf{``GENERADOR AUTOMÁTICO, ALEATORIO Y CONFIGURABLE DE REDES DE PETRI PARA EL MODELADO DE SISTEMAS DE FABRICACIÓN FLEXIBLE''}}\\[0.4cm] % título de la tesis
%\HRule \\[1.5cm]
\vspace*{3cm}

% autores
\textsc{\Large Alumno}\\[0.1cm]
\large \textsc{Monsierra}, Lucas Gabriel (Mat. 37.488.388) \\[0.1cm]
\large Dir. correo: lucas.monsierra@mi.unc.edu.ar ; Cel. 3571318315 \\[0.5cm]

% directores
\textsc{\large Director}\\[0.1cm]
Ing. \textsc{Ventre}, Luis Orlando \\[0.5cm]

\textsc{\large Co-Director}\\[0.1cm]
Ph. D. Ing. \textsc{Micolini}, Orlando \\[2cm]

Córdoba, República Argentina \\
\monthyeardate\today % Incluye el mes y año en el formato correcto de manera automática

\end{center}
\end{titlepage}

\cleardoublepage

\large

% numeracion romana
\pagenumbering{roman}

\cleardoublepage

\chapter*{}
\begin{center}
	
	% Logo universidad
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.8]{./img/logo_unc.png}
		\end{center}
	\end{figure}
	\vspace{0.25em}
	
	\textsc{\LARGE Universidad Nacional de Córdoba}\\[0.3cm] % Name of your university/college
	\textsc{\large Facultad de Ciencias Exactas, Físicas y Naturales}\\[0.3cm] % Major heading such as course name
	\textsc{\large Escuela de Ingeniería en Computación}\\[0.75cm] % Minor heading such as course title
\end{center}

El Tribunal Evaluador reunido en este acto y luego de haber aprobado la Solicitud de Aprobación de Tema y efectuado las distintas instancias de correcciones del Informe del Proyecto Integrador para la obtención del Título de Grado “Ingeniero en Computación” y cumpliendo con el Reglamento correspondiente, declaran el Informe Final del estudiante \textbf{Monsierra, Lucas Gabriel} como “aceptado sin correcciones” y la defensa oral Aprobada. Por lo tanto, luego de haber tenido en cuenta los aspectos de evaluación que indica el Reglamento, el Proyecto Integrador se considera Aprobado.
\\
\\
Se firma el Acta de Examen correspondiente y se distribuyen los ejemplares impresos.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
Firma y aclaración del Tribunal Evaluador
\\
\\
Fecha:

\cleardoublepage
\chapter*{}
\begin{center}
	
	% Logo universidad
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.8]{./img/logo_unc.png}
		\end{center}
	\end{figure}
	\vspace{0.25em}
	
	\textsc{\LARGE Universidad Nacional de Córdoba}\\[0.3cm] % Name of your university/college
	\textsc{\large Facultad de Ciencias Exactas, Físicas y Naturales}\\[0.3cm] % Major heading such as course name
	\textsc{\large Escuela de Ingeniería en Computación}\\[0.75cm] % Minor heading such as course title
\end{center}

Quien suscribe el Profesor Ventre, Luis Orlando en su carácter de Director del Proyecto Integrador del estudiante Monsierra, Lucas Gabriel, denominado: GENERADOR AUTOMÁTICO, ALEATORIO Y CONFIGURABLE DE REDES DE PETRI PARA EL MODELADO DE SISTEMAS DE FABRICACIÓN FLEXIBLE, considera que el desarrollo del trabajo se ha completado según lo especificado en la Solicitud de Aprobación de Tema y se encuentra en condiciones de tramitar su defensa.
\\

A los efectos de quien corresponda, en fecha ...../...../2021.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\

\begin{flushright}
Firma y aclaración del Director
\end{flushright} 

\chapter*{Dedicatoria}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Dedicatoria}

\begin{flushright}
	\textit{A toda mi familia,
	\\
	especialmente a mis abuelos y mis padres...}
\end{flushright}


\chapter*{Agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos} 

\textit{A mis padres, hermana y abuelos, por su incondicional apoyo a lo largo de toda la carrera.}
\\

\textit{A los directores, Luis Ventre y Orlando Micolini, por la excelente predisposición, la confianza y todo el soporte brindado que hizo posible este proyecto.}
\\

\textit{A los amigos y futuros colegas, quienes hicieron de estos años de estudio una experiencia más placentera.}
\\

\textit{Al equipo de trabajo Laboratorio de Arquitectura de Computadoras por las oportunidades y enseñanzas compartidas.}
\\


\textit{A la Facultad de Ciencias Exactas, Físicas y Naturales de la Universidad Nacional de Córdoba, por la oportunidad de realizar esta carrera de grado.}


\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}

Las redes de Petri son un formalismo presentado por primera vez en la tesis de Carl Adam Petri para el estudio de sistemas concurrentes. Desde su aparición hace ya más de cuatro décadas se han elaborado numerosos trabajos que han desarrollado una estable teoría para la especificación y verificación de sistemas concurrentes mediante redes de Petri. Factores como su representación gráfica y los numerosos resultados de decidibilidad para problemas indecidibles en otros formalismos más expresivos son sin duda parte de los motivos que han contribuido al éxito del que han gozado las redes de Petri.

En el Laboratorio de Arquitectura de Computadoras (LAC) se vienen realizando diferentes estudios relacionados a la ejecución concurrente de procesos de trabajo en sistemas de fabricación flexible (FMS, por sus siglas en inglés) a través de una clase especial de redes de Petri (RdP) que se denominan Sistemas de Procesos Secuenciales Simples con Recursos (S3PR, por sus siglas en inglés). Estos estudios inicialmente se hicieron sobre redes de Petri publicadas por diversos autores. Sin embargo, ese es un conjunto de redes demasiado pequeño para la validación de algunos algoritmos. Además, en ciertos estudios se requiere que las redes cuenten con características particulares como, por ejemplo, deadlock.

Esta tesis se centra en dos aspectos de vital importancia para la realización de estudios afines a este subtipo de redes, como son la generación y la clasificación. El objetivo principal es desarrollar un generador de redes de Petri del tipo S3PR. Mediante la especificación de diferentes parámetros este generador debe construir redes de Petri aleatoriamente con variadas características. Además, debe ser escalable para permitir, en futuros proyectos o investigaciones, incluir nuevos tipos de redes y especificar nuevas características. Una de ellas, sobre la cual se pondrá mayor énfasis en el presente, es que las redes generadas posean deadlock.

Por otra parte, se presenta un clasificador de redes que permite separarlas en diferentes directorios según criterios definidos durante el desarrollo del proyecto.

Finalmente, mediante análisis realizados, se lograron identificar ciertas configuraciones de parámetros del generador que permiten obtener un alto porcentaje de redes con deadlock.\\\\
\textbf{Áreas Temáticas del Proyecto Integrador}: Computación e Informática, Industrial.\\
\textbf{Asignaturas}:  Programación Concurrente, Sistemas Operativos.\\
\textbf{Palabras Claves}: Red de petri, FMS, S3PR, Deadlock, Generacion de redes de Petri.

\chapter*{Abstract}

Petri nets are a formalism first presented in Carl Adam Petri's thesis for the study of concurrent systems. Since its appearance more than four decades ago, numerous works have been developed that have developed a stable theory for the specification and verification of concurrent systems using Petri nets. Factors such as their graphical representation and the numerous decidability results for undecidable problems in other more expressive formalisms are undoubtedly part of the reasons that have contributed to the success that Petri nets have enjoyed.

In the Computer Architecture Laboratory (LAC), different studies related to the concurrent execution of work processes in flexible manufacturing systems (FMS) are being carried out through a special class of Petri nets (RdP) called Simple Sequential Processes with Resources (S3PR). These studies were initially done on Petri nets published by various authors. However, that is too small a set of networks for the validation of some algorithms. In addition, in certain studies it is required that the networks have particular characteristics such as, for example, deadlock.

This thesis focuses on two aspects of vital importance for conducting studies related to this subtype of networks, such as generation and classification. The main objective is to develop a Petri net generator of the S3PR type. By means of specifying different parameters, this generator must build Petri nets randomly with assorted characteristics. Moreover, it must be scalable to allow, in future projects or research, to include new types of networks and specify new characteristics. One of them, on which more emphasis will be placed in the hereby, is that the generated networks have deadlock.

On the other hand, a network classifier is presented that allows them to be separated into different directories according to criteria defined during the development of the project.

Finally, through analyzes carried out, it was possible to identify certain generator parameter configurations that allow a high percentage of deadlocked networks to be obtained.\\\\
\textbf{Thematic Areas}: Computing and Informatics, Industrial.\\
\textbf{Subjects}: Concurrent Programming, Operating Systems.\\
\textbf{Key Words}: Petri net, FMS, S3PR, Deadlock, Petri net generation.

\tableofcontents % arma el índice 
\listoftables % arma la lista de tablas
\listoffigures % arma la lista de figuras


\chapter*{Lista de Acrónimos}
\markboth{Lista de Acrónimos}{}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Acrónimos}
\subfile{acronimos.tex} % colocar en este archivo todos los acronimos, debe tener el siguiente formato el archivo:

%\begin{document}
%	\begin{acronym}
%		\acro{SAT}{Solicitud de Aprobación de Tema}
%	\end{acronym}
%\end{document}

\cleardoublepage	

% numeracion arabic ("normal")
\pagenumbering{arabic}
 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% LA IDEA ES MANTENER CADA CAPITULO EN UN ARCHIVO .tex SEPARADO

% Cada capitulo puede ser desarrollado por separado para finalmente
% unir cada seccion y organizar la tesis bajo un mismo formato. 

% Se debe prestar atencion a los directorios generados para almacenar las imagenes
% correctamente.

% La siguiente estructura sirve de ejemplo. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

 \chapter{Introducción}
 \label{ch:Introduccion}
 \subfile{ch_introduccion/Introduccion.tex}

\part{Marco Teórico} 
	\chapter{Redes de Petri}
  	\label{ch:Capitulo1}
  	\subfile{ch_1/capitulo1.tex}

\part{Marco Metodológico}	
	\chapter{Diseño de la solución}
	\label{ch:Capitulo3}
	\subfile{ch_2/capitulo2.tex}
	
\part{Resultados}
	\chapter{Resultados}
	\label{ch:Capitulo4}
	\subfile{ch_resultados/Resultados.tex}

\part{Conclusiones}
	\chapter{Conclusiones}
	\label{part:conclusiones}
	\subfile{ch_conclusiones/conclusiones.tex}

\bookmarksetup{startatroot}

%-----------------------------------------------


%-----------------------------------------------
%  Referencias
%-----------------------------------------------
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliography}

%-----------------------------------------------
%
% apéndices/anexos

\appendix
\chapter{Ejemplo de uso del Generador}
\label{app:apendice_I}
\subfile{ap_1/apendice1.tex}

\chapter{Ejemplo de uso del Clasificador}
\label{app:apendice_II}
\subfile{ap_2/apendice2.tex}

\chapter{Visualización y análisis de redes con Petrinator}
\label{app:apendice_III}
\subfile{ap_3/apendice3.tex}

%% Se colocan los diferentes informes de avances mensuales enviados a la cátedra, también se incluye directamente el PDF
%\includepdf[offset=0 -1cm, pages=-, pagecommand={\section{Informes Mensuales}}]{avance_mensual_1}
%
%\includepdf[pages=-, pagecommand={}]{avance_mensual_2}



\end{document}